\chapter{Mesure des fréquences temporelles (domaine de l'optique exclu)}

Dans ce montage,
nous présentons
des principes de mesures~:
il ne va pas s'agir
de quantifier présisément des fréquences
mais de découvrir
le fonctionnement des fréquencemètres,
l'analyse spectrale de \propername{Fourier}
et ses avantages,
ainsi qu'une méthode de mesure
qui permettra
de déterminer la fréquence
de signaux bien plus rapides
que les interfaces d'aqcuisiton.

\section{Mesure par comptage~: fréquencemètres numériques
        \tp{tpfrequencemetrenumerique}}

    Pour mesurer la fréquence d'un pendule,
    nous utilisons un chronomètre
    et comptons le nombre d'oscillations
    effectuées pendant \num{10} secondes.
    Les fréquencemètres numériques
    fonctionnenent sur le même principe,
    par le moyen d'une électronique logique
    dont les temps de basculements
    sont bien plus courts
    que les réflexes humains.

\section{Pont de \propername{Wien} \tp{tppontwien}}

    Le pont de \propername{Wien}
    permet de déterminer simplement
    la fréquence d'un signal électronique.
    Contrairement
    aux autres mesures présentées
    celle ci
    ne nécessite pas
    de fréquence de référence.

\section{Analyse du signal, transformée de \propername{Fourier}}

    Les systèmes précédents
    ne sont efficaces que
    pour mesurer la fréquences de signaux monochromatiques\dots
    En pratique
    dès que l'on va s'intéresser
    à un signal non sinusoidal
    on utilisera l'outil informatique
    pour calculer la transformée de \propername{Fourier} discrète (TFD)
    du signal temporel.

    \subsection{Spectre d'un signal}

    La TFD
    pour un signal $s_n = s(t = n T_e)$ de $N$ échantillons
    est définie par~:
    \begin{equation*}
        S_k
        = \sum_{n=0}^{N-1} s_n e^{-2 i \pi k \frac{n}{N}}
        \qq{pour}
        0 \le k < N
    \end{equation*}
    Le spectre du signal est donné par~:
    \begin{equation*}
        A(f = k f_e)
        = S_k
    \end{equation*}
    À la condition que
    la période d'échantillonage $f_e$
    soit supérieure au double
    de la fréquence $f_s$ du signal échantilloné,
    la TFD permet de calculer le spectre du signal continu.

    La TFD
    nécessite un échantillonage
    du signal temporel.
    Cet échantillonage est limité
    en fréquence
    par l'interface d'acquisition (fréquence d'échantillonage $f_e$).
    Mesurer des signaux
    de haute fréquence ($f > f_e$)
    semble donc impossible
    mais heureusement,
    deux \emph{trick fantastic} mathématiques
    vont nous permettre de le faire.

    La transformée de \propername{Fourier} rapide,
    que l'on évoque souvent sous l'acronyme FFT,
    est un algorithme de calcul
    pour la TFD,
    qui s'applique dès lors
    que le nombre de points N
    est une puissance de 2.

    \begin{todo}
        Il faudrait
        discuter de la précision en fréquence
        de la TFD,
        l'antagonisme entre $N$ et $f_e$,
        la condition de \propername{Shannon}\dots
    \end{todo}

    \subsection{Mesure par comparaison}

    \subsubsection{Addition de signaux~: battements \tp{tpbattements}}

    On exploite
    le phénomène de battements
    pour déterminer la fréquence inconnue
    d'un diapason lesté
    ($\Delta f \approx \SI{10}{\hertz}$),
    en simulant un appareil de mesure peu performant
    avec \software{LatisPro}
    (on règle très peu de points ($N = \num{128}$),
    pour une durée d'aquisiton
    de l'ordre de \SI{20}{\second}
    soit $f_e = \SI{6.4}{\hertz} > 2 f_b$).

    \subsection{Multiplication de signaux~: modulation}

    \begin{equation*}
        s(t)
        = \alpha\sin(\omega_1 t + \phi_1) \cdot \beta\sin(\omega_2 t + \phi_2)
    \end{equation*}
    la trigonométrie donne~:
    \begin{equation*}
        s(t)
        = \frac{\alpha\beta}{2}
            \qty(\sin(\omega_+ t + \phi_+) + \sin(\omega_- t + \phi_-))
    \end{equation*}
    en notant~:
    \begin{align*}
        \omega_+ = \omega_1 + \omega_2
        \qq{et} & \omega_- = \omega_1 - \omega_2 \\
        \phi_+ = \phi_1 + \phi_2
        \qq{et} & \phi_- = \phi_1 - \phi_2
    \end{align*}
    Dans le spectre du signal modulé
    on retrouve
    la différence
    et la somme
    des fréquences.
